% % was: ITA
% \chapter{Mathematical models}
% In this chapter we will discuss
% In questo capitolo discuteremo alcuni modelli proposti in letteratura per descrivere la dinamica della popolazione di una colonia di \emph{Apis Mellifera}.
%
% %[[Per una panoramica di modelli si rimanda alla review di Kang, [tabella caratteristiche], che fa anche un lavoro di omogeneizzare la notazione]]
%
% \paragraph{}
% Il primo modello preso in considerazione è \parencite{khoury2011}.
%
% \paragraph{}
% Il secondo modello che prendiamo in considerazione \parencite{ratti2017} suddivide la popolazione di operaie sane in api ``di alveare'' -- che svolgono mansioni di cura e manutenzione all'interno del nido -- e in bottinatrici.
% Gli altri compartimenti del modello riguardano la popolazione di \emph{V.~destructor} e le api infette dal virus della paralisi (ABPV), trasmesso dagli acari.


% % now: ENG
% In this chapter, we will discuss some models proposed in the literature to describe the population dynamics of an \emph{Apis mellifera} colony.
%
% For an overview including these models, see the review by \citeauthor{chen_review}\footcite{chen_review},
% in which the authors compare the models and provide a useful table with the ranges of
% parameter values observed in the field and supported by the literature.
%
% They also provide a useful table summarizing the main characteristics of the models,
% facilitating their comparison.
%
% \paragraph{}
% The first model explored is a very simple one\footcite{khoury2011},
% yet it emphasizes some key features of \emph{A. mellifera} hive dynamics,
% and it success really lies in later more sophisticated models that draw from its key elements.
%
% \blockquote[\citeauthor{khoury2011}]{The model that we present here is very simple and focuses on the effect of varying forager death rate on brood and adult bee population dynamics.}
%
% \paragraph{}
% The second model we consider\footcite{ratti2017} divides the healthy worker population into ``hive bees'' -- those that perform care and maintenance tasks inside the nest -- and foragers that bring food from the outside environment.
%
% The other compartments of the model involve the population of \emph{V.~destructor} and bees infected by the Acute Bee Paralysis Virus (ABPV), transmitted by the mites.


% now: ITA AGAIN!
\chapter{Modelli matematici}
\begin{flushright}
    \small
    \textquote[Andrea~Milani~Comparetti]{Adesso vi darò \emph{la mia} definizione di stabilità asintotica.
        Di questo concetto esistono tante definizioni -- cioè interpretazioni -- quante sono le persone
        che studiano i sistemi dinamici.}
\end{flushright}

In questo capitolo discuteremo alcuni modelli proposti in letteratura per descrivere alveari o apiari di
\emph{A.~mellifera}, e le sue interazioni con patogeni e altri fattori di stress.

\paragraph{}
Per una panoramica sui principali modelli a proposito di api rimandiamo alla review di
\citeauthor{chen_review}\footcite{chen_review}, in cui si comparano molte proposte diverse e si forniscono utili
tabelle di parametri coi valori rilevati sul campo durante gli studi citati.
Risulta efficace anche una tabella in cui si riassumono le caratteristiche dei modelli esaminati, facilitando
la loro comparazione.

\paragraph{}
Il primo modello che verrà illustrato nella sezione~\ref{sec:kh11} è piuttosto
semplice\footcite{khoury2011}, eppure esprime efficacemente alcune
caratteristiche critiche nei procesi demografici di \emph{A. mellifera}, e le proposte--chiave di questo
articolo sono state integrate spesso in modelli successivi e più sofisticati.

\blockquote[{\footcite[4]{khoury2011}}]{The model that we present here is very simple and focuses on the effect
of varying forager death rate on brood and adult bee population dynamics.}

\paragraph{}
Il secondo modello, considerato nella sezione~\ref{sec:ratti17}, divide la popolazione di
operaie sane tra ``api di casa''
e ``api di campo'', caratteristica ereditata dallo studio precedente\footcite{khoury2011}.

Gli altri compartimenti del modello riguardano le api infette dal virus della paralisi (ABPV) e degli acari
\emph{V.~destructor}, che possono trasportare o meno il virus.

Lo studio originale di questo modello\footcite{ratti2017}  mira ad evidenziare il ruolo \emph{preventivo}
dei trattamenti anti--\emph{Varroa} nel contrastare lo spopolamento degli alveari.
In questo contesto, la \emph{Varroa} è uno soltanto dei molteplici fattori di stress, ma sembra giocare
un ruolo centrale nel \emph{catalizzare} altri effetti nefasti, il cui effetto combinato porta al collasso
della colonia se sostenuto nel tempo oltre i livelli--limite.

\input{pezzi/mod_khoury11}

\input{pezzi/mod_ratti17.ita}
